【來自烏克蘭的經驗】自己的土地自己救 美軍幫唔到手 烏克蘭頓涅茨克機場守城戰

許多香港人和台灣人不知道的是在2014年烏克蘭革命後，烏克蘭並不是一夜之間就迎來了黎明。在聲勢浩大的顏色革命之後，烏克蘭由於忙於處理內政及清算親俄力量，最終讓俄羅斯有機可乘，大量沒有識別碼並裝作為「東烏克蘭軍」的俄羅斯軍隊入侵烏克蘭東部，讓烏克蘭捲入持續又可怕的內戰之中。

在烏克蘭內戰中，一場不一樣的戰鬥讓烏克蘭人用證明自己的實力最終贏得世界各地的援助。在這場戰鬥持續140日的圍城史詩式戰鬥中，烏克蘭軍隊以犧牲至少20名烏克蘭英雄的代價，在機場頑強固守，在面對擁有數倍數量優勢的敵軍，居然高達15次地擊退了他們，最終震驚了世界。這場戰役有一個英雄般的名字：頓涅茨克機場守城戰。

一切的起端

對於頓涅茨克機場守城戰這場史詩式防守戰的故事，我們得從上個世紀之前說起。頓涅茨克機場其實早在1933年落成，當時是以20世紀著名的作曲家，謝爾蓋·普羅科菲耶夫（Sergei Prokofiev）的名字命名，因為他正是在頓涅茨克州出生。踏入21世紀，當時親俄的亞努科維奇政權為了迎接2012年烏歐足球總賽，大規模重建這個上個世紀落成的機場。由於亞努科維奇生於頓涅茨克，所以他希望用大型基建項目爭取當地選民支持，令頓涅茨克機場最後變成了耗資龐大的大白象工程。頓涅茨克機場建築費用超過了原先估計的3.5倍，達到875億美元。可是，對人口只有10萬多人的頓涅茨克來說，這個樓高7層高，每小時可以容納3,100名旅客的機場根本就是一個多餘的工程。

對於烏克蘭軍誓死堅守這個機場的原因，他們的敵人作出了許多的推測。一部份推測認為那個地方內藏有戰略用途的地下隧道（注：後來已被該機場的建築師否定），因為機場本身可以用來停泊敵軍的飛機（注：雖然機場跑道已被破壞，但要修復並非難事）。現時最可能的原因是對戰略方面的考量，因為烏克蘭軍能夠在頓涅茨克的城郊地區繼續駐守，同時也代表當局在戰術上承認烏克蘭的衝突已陷入僵局。還有更重要的是，烏克蘭防守軍的英勇抗敵也成為了烏克蘭軍隊的象徵。

第一次攻擊

戰爭是在2014年亞努科維奇後來在親歐盟革命中被烏克蘭反對派和示威者趕下臺後開始的。早在2014年4月18日，當時一群自稱為「頓涅茨克人民共和國」(DNR)，即自行宣佈獨立的親俄羅斯的「分離主義分子」在機場上空升起他們的旗幟。當時，頓涅茨克民兵「東方營」（Vostok）全副武裝地闖入機場。讓機場暫停運作。得悉訊息後，烏克蘭革命政權很快就作出了回應，在5月26日派遣來自基洛沃赫拉德的烏克蘭第3獨立特務團對機場進行反擊。在精心策劃的行動和大膽的作戰行動中，烏軍僅用了幾個小時就解放了機場。

接下來的數個月機場一直相對平靜，沒有發生大規模衝突。直到8月下旬，由俄羅斯支持的武裝民兵使用從俄方獲得的格勒德火箭炮持續對機場發起轟炸。抹去了俄羅斯陸軍裝備序號的坦克開始發起了攻勢。同時間，俄軍亦發起了積極的進攻：他們包圍了駐守伊洛瓦斯克的烏克蘭士兵，並試圖入侵馬里烏波爾。在這個處境下，滯留在頓涅茨克機場的烏克蘭防守軍需要獨自迎戰敵軍：他們擊退了一波又一波的攻勢。

戰火中的歇息

在2014年9月5日，戰爭終於迎來了一線和平的曙光。自是頓巴斯戰爭爆發後，烏克蘭政府與烏克蘭東部的頓涅茨克人民共和國、盧甘斯克人民共和國兩個政權之代表，於白俄羅斯首都明斯克簽訂的停火協議，史稱《明斯克協議》。在協議簽署後，烏克蘭和東南部兩州暫時停火，頓涅茨克機場迎來了一陣間的喘息。不過，很快戰爭就會繼續。

在2014年9月10日，親俄武裝部隊獲得了強大的增援。在重型裝備上，俄羅斯直接用火車運送T-72坦克、用於摧毀加固防線的240毫米提爾潘迫擊炮和颶風火箭炮予民兵使用。同時，親俄武裝部隊還得到在軍營受訓的正規僱傭兵加強配屬，協助他們進攻。然而，即使親俄民兵在這些俄羅斯強大支持下，他們所發動的攻勢仍然被屢次擊退。

「鋼鐵奇俠」（cyborgs）的傳奇

從2014年9月下旬，機場成為了烏克蘭政府「反恐作戰」（ATO）的熱點。頓涅茨克的民兵派遣了他們最精銳的師團投入戰鬥：東方營、摩托羅拉營和卡爾米烏斯營被從南方戰線調往這裡進行攻擊。親俄武裝部隊從住宅大廈內以輕型火炮、榴彈發射器和大口徑炮等武器朝機場的方向發炮。調度塔被反坦克炮連環炮轟，坦克炮火從200米的距離打向機場候機樓。經過連番激烈的戰鬥後，機場早已變成破爛不堪的廢墟。

儘管烏克蘭守軍日以繼夜地迎接一波又一波的攻擊，從未間斷地承受了敵方猛烈的炮火，可是他們仍然一次又一次地摧毀了大量敵軍的坦克，並有如猛獅般與敵人戰鬥。從那時開始，「頓涅茨克人民共和國」的親俄武裝部隊開始給予這群保衛機場的烏軍一個史詩稱號—「鋼鐵奇俠」。結果從那時開始，這群烏克蘭防守軍就只被敵軍稱為「鋼鐵奇俠」。

「老天啊！我不知道到底是誰在防守著那個機場，但我們不可能在短短3個月內把他們從那裡趕出去。嘗試過突擊，但我們都被擊敗了，只能撤退..... 我不知道是誰坐在那裡，不過他們不是人類，而是鋼鐵奇俠。」

—以上是「新俄羅斯」親俄武裝部隊對機場內的烏克蘭防守軍的描述。

抵抗開始轉入困境

「這處機場已有95%被我們控制。實際上目前我們已經佔領了它。只是還要肅清一些剩下的烏克蘭政府軍。烏克蘭軍隊正在撤退。現在還不如說他們在逃離。識時務的人都繳械離開了。」

—頓涅茨克的叛軍部隊的首領Aleksandar Timofeyev 2014年8月時如此說道，聲稱「有望很快奪回頓涅茨克機場」，最終他們多用了五個月才做到這件事。

截至2014年9月，駐守在頓涅茨克國際機場的烏克蘭部隊開始日漸減少。雖然在帳面上，守軍數量頗多，包括第3特務團、第93機械化旅、第79空中機動旅和第17獨立坦克旅，不過實際上真正留守的部隊遠遠沒有紙面上般龐大。由於正規軍兵力短缺， 缺少的兵力只能由志願兵填補。當中包括了許多成份相對複雜，乃至是新納粹潛藏的準軍事組織，例如右區（Right sector）、頓巴斯部隊（Donbas）、第勒普（Dnipro）。值得一提的是，第93機械化旅編制中的第20摩托化步兵營，就是由第勒普（Dnipro）這個單位演變而成。對於這一點，應該恐怕就是烏克蘭守軍的最大污點了。

從10月開始，戰爭的天平已經開始從烏克蘭一方轉向俄羅斯方面。頓涅茨克機場形勢相當險峻，因為機場跑道本身就是一個相當平坦開闊的突出部，而烏克蘭軍隨著俄羅斯軍隊和親俄民兵的進攻，只能佔據機場內的設施建築以及機場西側的村落頑抗。在猛烈的炮火中，親俄武裝部隊進一步向機場逼近。 他們以煙霧彈為掩護，得到坦克支援的部隊開始闖入機場舊航站樓。儘管如此，烏克蘭軍隊後來還是成功地將親俄民兵阻止了他們的前進步伐。機場中的烏克蘭士兵在面臨不斷的圍攻情況下，只能被迫躲在水泥牆後面頑強抵抗。

截止10月為止，烏克蘭部隊繼續控制著控制塔和舊航站樓。由於機場東、南以及北部都掌控在敵軍手裡，因此在防禦機場的部隊不單單會受到曲射火力攻擊，還會有東、南和北三面的直射火力，導致對機場內的補給以及部隊的輪替非常困難。根據《洛杉磯時報》的報道，親俄武裝部隊幾乎不間斷地炮擊機場，每天至少襲擊一次航站大樓的烏克蘭部隊。跑道已經被嚴重破壞，無法使用。機場上的空地佈滿了被摧毀的裝甲車。報道更聲稱，「在新航站樓內，幾乎每一塊玻璃都被擊碎；每一扇門、每一面牆和天花板都被子彈和彈片擊穿，沒有一處地方完好無缺。」

戰爭走向尾聲

戰爭踏近12月，機場上的舊航空大樓和新航空大樓附近的戰況開始向親俄武裝部隊傾斜。烏克蘭軍隊從舊航空大樓中撤退，親俄武裝部隊則從新航空大樓中被擊退。可是，此時烏克蘭軍隊唯一僅餘的補給線：皮什基（Piski）和阿夫迪夫卡（Awdijiwka） 卻發生了激戰，令守軍大為緊張。幸好在12月期間，駐紮在機場的烏克蘭部隊在歐安組織烏克蘭特別監察團的監督下，進行了幾次輪換，戰事一度停了下來。可是，從12月29日開始親俄武裝部隊又再次襲擊了政府控制的機場陣地。雖然戰鬥中親俄武裝部隊被打退，不過他們對戰略要地皮什基村發動了三方面的進攻。最終，在一番激戰之後，親俄武裝部隊已控制了該村，到這個時候，機場已經開始守不住了。

在絕望之中，烏克蘭政府軍1月12日襲擊了親俄民兵控制的舊航站大樓，嘗試打開一條血路。但是，這次襲擊卻被親俄武裝部隊擊退。這時候，保衛機場的烏克蘭部隊接到了親俄武裝部隊發出的最後通牒，聲稱烏克蘭政府軍如果不在當地時間17時前撤出機場，他們將面臨被「被徹底擊殺」。不過，烏克蘭軍隊非但沒有撤離，更決心死戰到底。在對機場進行了4天的猛烈炮擊後，親俄武裝部隊將附近數月仍屹立不倒的空中交通管制塔台也一併擊毀。

戰鬥的結局

為了不讓親俄武裝部隊發現烏克蘭軍兵力不足，機場守軍常常從不同地點發射大量彈藥來迷惑叛軍，不過這個做法已經開始失去用處。在1月14日，親俄武裝部隊開始發動最後一輪大型攻勢，擊退了烏克蘭軍隊，並奪取了新航站樓的三分之一。次日，親俄民兵當局表示，他們已經完全控制了機場，新航站樓上空飄揚著一面頓涅茨克共和國國旗。

儘管如此，戰鬥仍在繼續。傍晚時分，烏克蘭軍隊發動反擊，迫使叛亂分子從大樓一樓撤退。當時，親俄民兵部隊仍控制著二樓和地下室，整個機場的守軍被圍在一樓。在最後的時刻，自知突圍無望的烏克蘭軍沒有選擇投投。相反，他們決定高唱著烏克蘭國歌《烏克蘭仍在人間》，罵著普琴死戰到底。面對如此形勢，自知進攻不會成功，只會招來巨大傷亡的親俄武裝部隊選擇用了最激進的方法來徹底收拾這群意志堅定的烏克蘭守軍。因此，他們用工程器械鐅穿樓頂，往下層施放炸彈，最終才得而全殲這群「鋼鐵奇俠」。

總結

在2017年，這群悍漢的故事拍攝成電影《鋼鐵奇俠》。每逢烏克蘭陸軍日，烏克蘭人就會播放一次這部電影，以紀念這群烏克蘭烈士。烏克蘭的故事告訴我們，不要期待英雄和外人，因為自己的土地終需自己來救。

佢地可以自己土地自己救，因為佢地點都有啲軍力。

香港真係冇得同老共硬碰硬

究竟邊個聽到武裝直升機講嘅嘢

所以真係有腦有心既人 第一步要做就係去海外。

跟番孫中山條路